成就不可能 達賴把西藏政治成為國際政治 使西藏不滅

「相比起臺灣和香港，西藏的情況可是惡劣很多，被蘇聯、印度和中國等國家包圍，幾乎沒可能得到美國的支援。在PTT八卦版上，你問一個這樣的國家要怎樣反抗中國的統治，我想就算不是那些紅統也會說根本完全沒有方法……」

這個話題，是有鄉民在PTT八卦板說，香港在成為中國「屬地」二十年後，怎麼國際地位好像還是比臺灣高的？

先不講香港，就講西藏也就是圖博，他的人口比香港少，而且早在上世紀五十年代已經被中國征服而成為「西藏自治區」，比香港還要早很多被中華人民共和國統治，還要是一個沒有港口的內陸國家。可是全世界知道西藏和圖博、認識達賴的人，恐怕也是比起知道臺灣的多。

相比起臺灣和香港，西藏的情況可是惡劣很多。臺灣和香港還算有錢，而且實際上都是一些海權控制的區域，也就是說在需要時，美日的海軍的確是可以有效在這裡支援任何軍事行動。而且臺灣和香港，人口都遠比西藏多，香港有過百萬的海外港人，而臺灣則有軍隊。

但西藏卻是內陸，被蘇聯、印度和中國等國家包圍，幾乎沒可能得到美國的支援。在PTT八卦版上，你問一個這樣的國家要怎樣反抗中國的統治，我想就算不是那些紅統也會說根本完全沒有方法，不如乖乖當中國的狗混個官職，然後任由西藏被中共同化就算。面對這情況，相信很多臺灣的高官、政客或者將領都會這樣做吧？

針對國際議題的積極外交

但達賴十四世並沒有這樣做，他失去了自己的國家逃出海外，先在印度的庇護下，率領一群難民保存了藏族的語言、文化、宗教，保存自己版本的歷史與生活方式而不致於被中國摧毀。

西藏的確無法直接得到美軍的支援，不過達賴則和CIA合作，取得他們的資金和訓練，達賴如果盡吞這些資金去過奢華生活，中共也不會這麼痛恨他，達賴很聰明的把這些錢，拿去做國際外交。這種積極的外交戰略，再利用冷戰時期中國大陸處於美國敵對陣營（那時候聯合國代表中國的可是「秋海棠」中華民國）的背景，最終使西藏的問題變成了聯合國決議。

達賴十四世利用各種積極外交，讓西藏的存在成為國際議題。Photo source: Christopher Michel@flickr CC by 2.0

就算失去了所有土地，達賴的強處，在於是個很有國際觀的領導者，他成功利用全球反核的議題，作為西藏自治的依據。因為中國在西藏進行核試，他就聲言西藏自己的政府，將會禁止任何核武和核試，利用這點贏得全球反核聲音，以及反對核擴散的國家例如美國的注意和支持。

他的外交手段並不是圍繞著自己西藏一廂情願的看法打飛機，而是很懂得利用國際政治的熱點題材，把握每個機會去把西藏弄成國際議題。

藏傳佛教讓世界認識西藏

他的最大武器，在於藏傳佛教，無神論的共產黨征服西藏這件事，不僅沒有令藏傳佛教衰落滅亡。達賴流亡之後，他們就非常積極的推廣藏傳佛教，反而使藏傳佛教從西藏一地少數人的信仰，大幅發展成全世界的宗教信仰，他在全世界各大城市都建立研修中心，成功將西藏的信仰改造成現代化的全球組織宗教，並利用各種活動，媒體，將這信仰擴張到全球有過千萬的信眾，比西藏人口還要多幾倍。

藏傳佛教的擴張，成就了西藏一個很好的宣傳，原本全世界的人，生活都跟西藏沒甚麼關係，但藏傳佛教的繁榮，令很多西方人成為信眾，在生活上開始和西藏文化有了接觸，並產生了好感。就算不是信眾，透過朋友是信眾或看到相關的宣傳或媒體節目，都會令人感受到西藏文化的強烈存在。

也就是說，達賴成功令西藏文化，走進了全世界國際文明的生活與文化裡面，成為每人生活中會接觸到的一部分，進而令全世界認識，同情西藏的處境，雖然他們沒有能力武裝對抗中國，卻能在猶太人一樣長期保存自身的認同，在國際發揮影響力並得到國際的同情。而且憑籍宗教，成為一個能自負盈虧長久生存的經濟體系。

西藏流亡政府的存在和西藏文化的推廣，讓雪山獅子旗能出現在各種國際場合。

因此可能哪一天，他們像以色列一樣，回到自己的故鄉也不奇怪，至少他們已有在海外長期生存等待的條件。

從西藏的例子你可以看出，全世界對你的認知，不在於甚麼國際認證，或你是不是被中國統治，是不是一省之類，這都是受大中華主義影響的想法。實際上，國際對你的認知，是在於你的文化與他們的生活有多少相關。這世界上有過百個國家，對於大部分人來說，都不會接觸和關心其他國家的事情，可是有些人可能自己的女朋友跑去研修藏傳佛教，那就會慢慢開始接觸和發覺西藏與自己的生活，有了關係。

注重文化輸出，自然得到國際認識

同樣地，香港為何會被認識？對於日本人或者某些人來說，香港就是他們愛的旅遊景點，是他們人生與生命記憶的一部分，對於越戰時的美軍來說，香港是他們過去曾去過的休假基地。

但其實對於大部分人來說，香港更大的意義，在於電影，就像八卦版也常常拿周星馳電影對白來說，香港對於幾個世代的人來說，是娛樂電影的泉源，從美國去到土耳其去到韓國，很多人都是看港產片長大的，也就是說，香港是他們生活的一部分，是他們感情的一部分，自然會多人認識吧。

李小龍等香港出身的影星和香港電影，也讓許多人的生命和香港建立起關係。
Photo source: Sal Ami@flickr CC by 2.0

相對而言，臺灣對外的接觸與推銷自己的文化，就去不到香港與西藏一般，既不像西藏一樣對外傳教，也不像香港一樣產生海量的出口電影，自然地，臺灣對於大部分人而言，並不是生活的一部分也沒有感情，只是一個遠方未聽說過的國家，自然就沒有甚麼認識和興趣了。

但是近年的臺灣也不是完全沒有這些輸出，例如九十年代的遊戲，也真的有少數美國人記得《武將爭霸》，也有德國人喝過珍珠奶茶。只要臺灣人注重自己的文化輸出，以及積極的做國民外交，和與外國人介紹自己，推廣自己，那臺灣自然也會被國際所認識。

例如三一一地震的捐款，令日本人驚覺親日國家臺灣的存在，對臺灣的興趣和交流也真的增加了，而前陣子成為同性戀婚姻合法化的第一個國家，先不論同性戀婚姻本身的爭議性，某程度上也像達賴利用反核一樣，把臺灣推上了國際新聞上，引起至少……亞洲同性戀社群的認同吧？有些中國的同性戀者也對臺灣有了一份特殊的感覺。甚麼都沒做，自然就沒成果吧？

與其抱怨臺灣在國際上沒人認識，或者疑惑為何別的國家有更多人認識，這些都不會令臺灣的國際地位有任何提高。但去國際的論壇以臺灣人的身份，介紹更多有關臺灣的資訊，翻譯臺灣的布袋戲，產生能被國際認同的藝術創作，推廣宗教文化，或者自己跑去某國創業開個珍珠奶茶店，這些才會令臺灣被更多人所認識。

這是完全的天道酬勤。

總之，被認識，並不是你有領土，有人口，就會自然產生的，這一定是大量人努力的不斷推廣而成的，如果達賴當初不是那麼積極的令西藏存在於全世界，而只是一個懶散的人，那今天的西藏很可能就沒那麼多人認識了。

雙學3子攞到和平獎嘅話可唔可以將香港推到西藏地位

Good one man

就算去到西藏地位又點？都打唔贏中共

會唔會係調返轉？

推到西藏地位 就會攞獎

其實日本地震香港都捐左好多，點解好似成日都淨係講台日，定係純粹台仔打j自high

留名

on9少陣，西藏問題從來都係國際政治問題，因為涉及一個同世界主要國家有外交關係既政治主權實體被鄰國侵略吞併，正如你唔會話烏克蘭問題係俄國內政

希望可以啦

可能人地殖民過 有情意結
岩岩去完台灣好開心 冇乜大陸人好舒服
反而好多日本人 韓國人

達賴

台灣好似係捐得最多喎

Lm

中央政府、各地方政府、主要政黨、企業界、影視圈、慈善與宗教等民間團體亦踴躍響應捐助金錢物資，並親赴災區賑濟和協助短中長期重建。依參與之廣、時間之久、金額之高，此次對「東日本大震災」之援助堪稱臺灣史上最大規模的國民外交。中華民國政府與台灣人民捐助至少日圓200億元（外交部報告數字為新臺幣68.4億，因捐助管道有別且各時期匯率差異而有66至73億元等不同估算），居世界第一，且超過有捐款的其他93個國家總額。由台灣寄出的救援物資保守估計亦超過上千公噸。日本政府及日本傳播媒體對此向台灣表達感謝之意。

［李登輝・特別寄稿］日台の絆は永遠に〔１〕

呢個達賴同以前其他達賴好唔同 識玩政治講野有文有路又有哲理 真正「智慧深似海」
可惜人始終會死 之後西藏就會失去精神領袖

你識其他達賴咩？
佢死咗會轉生，廿年後再同共產黨摙過

以前個堆好似都係西藏做土皇帝 係呢個先走得出國際令人留意佢

至於轉世...

唉

西藏人只係印度同支那之間棋子
西藏人想立國難d 囉

呢世唔好彩畀中共搞，亂世先顯現到才能 藏傳佛教活佛轉世管理辦法，笑撚死 唔同你玩，去湼盤算了

咁又未必

香港套用唔到西藏個例子
首先香港本來就已經係國際城市
香港軟實力唔關宗教事，反而係「歌影視」
所以我之前開post問有無可能靠網絡復興本土歌影視事業
救香港一定係由哩個方向埋手

陳巧文

肯做就有啦巴打

所以先話佢有智慧
如果佢係金髮美女 西藏早就立埋國啦

唔係想撥冷水...
你睇下而家D所謂歌手明星同相關公司
一有少少知名度就去大陸
係度大叫"我愛祖國"

依件事係雙面刃

等佢死左咪知

下世唔再番黎

香港需要海外既武力支援

西藏keep 住有支軍隊係印度果邊train 緊

巴打你覺得以youtube形式輸出呢？

姐係做啲反映香港人生活，睇法，仲有音樂同戲劇嘅片，去對開宣傳。

HKU係藏傳佛教溫床

救命，毒撚到不得了

學好英文先，要對外宣傳無得唔咁做
拍片既野雖然唔難，但吸唔吸到人睇又係另一個問題

你睇下香港堆YouTuber拍開咩題材

做歌影視
成功ge話好易會紅到個明星出黎
如果唔係好難深入人心
而只要個明星一叛變
之前係背後ge工作就白廢晒
而令1個人叛變係好易ge事...

至於點包裝件事...就睇你啦...
我冇咁大本事指教人

文化救港
請支持香港文化

如果唔係教授, 三子
咁傳媒做訪問有關香港民主既應該搵邊個, 邊個敢發聲

各界組織動員, 推動力量唔通係今日既高登同連登?
學聯而家一片散沙, 其他兩位教授都閃左
白鴿黨已經收皮

三子加教授起碼將民主運動推到另一個地方
唔再係白鴿黨出頭先丫

所以我係肯定佢既力量同應受尊重

用YouTube推廣香港啦

例子 結他高手YouTubers

俄佬 Igor
泡菜 Yenne Lee, Andrew Foy,
Jungha Sung

巴西 Luciana Zogbi
瑞典 Gabriella
印尼 Joey Alexander the kid jazz pianist

你哋班90後00後
畀你個虎媽 迫彈琴學音樂
一生一體藝咁樣

所以香港實有唔少 音樂高手嘅
諗諗佢

左膠拎完獎都係支持一國兩制

重有台灣曾經係日本殖民地，台灣人的日本情意結同港人戀英情意一樣

台灣無乜大陸人？ 你究竟有無去到架

港豬根本冇藏人意志

香港人搵到錢第一時間諗移民 根本骨子裡唔會有果種死守到最後一刻既意念，近排睇完darkest hour套戲咁諗

on9 所謂明星用錢捧出o黎 邊度市場大就大晒 根本係大陸國家o既想法 唔係海洋國家o既思維
中國人要點解釋以前港產片風摩東亞並且全球輝煌？

其實係，所以點解中共係咁要同香港搞合拍片，一嚟就係要借用電影個朵嚟借殼生蛋，二嚟就係想溝淡香港文化嘅影響力，從文化層面削弱香港。

請多多支持

本地視覺小說《Free-Lancer》